\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Pada penelitian ini, penulis akan membuat aplikasi penerepan algoritma Regresi Linear Berganda untuk menyelesaikan penerapan tersebut dibutuhkan suatu metodologi penelitian yang meliputi enam tahapan yaitu identifikasi masalah dan motivasi, penentuan tujuan dari penelitian, perancangan dan pengembangan solusi, pembuatan simulasi/demonstrasi, pengujian, dan kesimpulan. Dalam pengembangan system ini penulis menggunakan model \textit{prototyping}.
Gambar dapat dilihat pada gambar \ref{alur}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1.3]{figures/alur} 
    \caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian }
    \label{alur}
\end{figure}

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Adapun tahapan-tahapan diagram alur metodologi dari penelitian ini yaitu sebagai berikut :
\subsection{Sumber Data}
\begin{enumerate}
    \item Data Primer
    \par Data primer didapat dari pengambilan langsung dari PT. Nusantara Jaya Sentosa. Data yang dibutuhkan merupakan kriteria-kriteria penilaian yang dijadikan sebagai objek penelitian. 
    \begin{itemize}
        \item Wawancara
        \par Wawancara dalam penelitian merupakan proses tanya jawab dengan responden yang berkaitan dengan topik wawancara. Wawancara yang dilakukan berguna untuk mendapatkan informasi mengenai proses aktivitas \textit{e-procurement} di PT. Nusantara Jaya Sentosa Indonesia yaitu meliputi proses kualfikasi vendor, \textit{request} pengadaan, pengadaan barang dan jasa. Dengan dilakukannya wawancara ini,penulis juga dapat mengidentifikasi masalah-masalah yang terjadi pada aktivitas \textit{e-procurement} tersebut yang nantinya penulis dapat menemukan solusi yang dijadikan sebagai \textit{output}/hasil akhir penelitian. 
        
        
\begin{table}[!htbp]
\caption{Pertanyaan Wawancara}
\label{keras}

\begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    No & Keterangan \\
    \hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Bagaimana pemilihan vendor pada proses pengadaan sparepart yang berjalan pada\\ perusahaan saat ini? \end{tabular} \\

\hline

2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Berapa jangka waktu (periode) yang perusahaan tentukan untuk pemilihan vendor ?\\ \end{tabular} \\


\hline
3 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apa saja yang menjadi kriteria  pada pertimbangan dalam proses pemilihan vendor? \end{tabular} \\

\hline
4 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apa yang menjadi faktor perusahaan menggunakan kriteria tersebut ?  \end{tabular} \\

\hline
5 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Apakah penilaian dari kriteria tersebut memiliki skala tertentu ?   \end{tabular} \\

\hline
6 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Dalam saya, untuk pemilihan vendor mana yang akan digunakan kita\\ harus mengambil beberapa alternatif vendor yang nantinya menjadi sample dalam\\ perhitungan metode. Alternatif mana yang bisa saya jadikan sebagai sample ?   \end{tabular} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}       
    \end{itemize}
    \item Data Sekunder\\
    Data sekunder berupa sumber seperti buku-buku dan jurnal jurnal penelitian. Penulis mengambil data sekunder sebagai referensi yang sesuai dengan tujuan penelitian untuk memudahkan penelitian ini.
\end{enumerate}

\subsection{Teknik Pengumpulan Data}
Dalam pengumpulan data-data tentunya penulis mengacu pada data-data terkait penelitian. Data-data dan informasi dapat diperoleh melalui data primer dan data sekunder yang dilakukan langsung dengan pihak yang terkait serta pihak-pihak yang berwenang,selain itu juga penulis melakukan pengamatan langsung terhadap proses yang sedang berjalan.

\subsection{Identifikasi Masalah dan Motivasi}
Tujuan	: Mengidentifikasi permasalahan yang terjadi untuk menentukan 
 vendor terbaik yang telah disediakan pada sistem \textit{e-procurement}.
Masukan	: Data Primer
Metode	: Studi Pustaka
Keluaran 	: Rumusan Masalah, ruang lingkup, metodologi  penelitian.
Pada tahap ini penulis akan mengidentifikasi permasalahan yang terjadi pada penentuan vendor terbaik yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis merumuskan masalah yang akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam penentuan metode yang akan digunakan. Adapun keluaran dari tahap ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Rumusan Masalah\\
Rumusan masalah telah dijelaskan pada bab 1 bagian 1.2 yaitu penulis menemukan bahwa bagaimana menentukan pemilihan vendor terbaik pada sistem \textit{e-procurement} dan masih dikerjakan secara manual oleh beberapa aktor yang terkait.
    \item Ruang Lingkup\\
Pada bab 1 bagian 1.4 telah dijelaskan bahwa pada penelitian ini penulis hanya menyediakan sistem informasi yang nantinya akan di kembangkan pada program tugas akhir serta pembangunan system \textit{e-procuremet} dikembangkan menggunakan metode Algoritma Regresi Linear Berganda ini menggunakan aplikasi berbasis Codeigneter. Dan pemilihan vendor  ditekankan pada pengadaan jasa Transportasi.
    \item Metodologi Penelitian\\
Untuk menentukan metodologi yang akan digunakan dalam penelitian perlu identifikasi masalah terlebih dahulu. Hal tersebut perlu dilakukan agar kebutuhan system yang dapat diketahui dengan pasti sehingga metodologi yang digunakan adalah metodologi yang benar-benar tepat digunakan dalam pengembangan \textit{system} yang akan dilakukan. Dari hasil identifikasi masalah penulis memutuskan untuk menggunakan metode Algoritma Regresi Linaer Berganda.
\end{enumerate}

\subsection{Penentuan Tujuan dari Penelitian}
Tujuan 	: Menentukan tujuan dari penelitian berdasarkan rumusan masalah.
Masukan	: Data Sekunder
Metode	: Studi Pustaka
Keluaran	: Tujuan dan manfaat penelitian
Pada tahap ini penulis akan menentukan tujuan dan manfaat dari dilakukannya penelitian ini. Adapun keluaran dari tahap ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Tujuan dan Manfaat Penelitian
Tujuan dan manfaat dilakukannya penelitian ini telah dijelaskan pada BAB I bagian 1.2 yaitu menyediakan aplikasi sistem e-procurement untuk menentukan atau pemilihan vendor terbaik dari semua vendor yang ingin menjalin kerja sama.
\end{enumerate}

\subsection{Perancangan dan Pengembangan Solusi}
Tujuan		: Merancang dan mengembangkan solusi dari tujuan 
penelitian.
Masukan	: Data primer, data sekunder.
Metode  	: Studi pustaka, model \textit{prototyping}.
Keluaran  	: \textit{Flowmap}, perancangan perangkat lunak.
Pada tahap ini dilakukan perancangan dan pengembangan solusi berdasarkan tujuan penelitian dengan menggunakan model prototyping. Model \textit{prototyping} merupakan metode pengembangan sistem yang dilakukan secara terstruktur dan melalui tahap-tahap yang harus dilalui pada proses pembuatannya. Adapun keluaran dari tahap ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Flowmap}
    \textit{Flowmap} pada penelitian ini menggambarkan urutan-urutan prosedur dari sistem yang sedang berjalan dan sistem yang akan dibangun. \textit{Flowmap} berguna untuk membantu analisis dan perancangan sistem untuk mempermudah penyelesaian masalah pada penelitian ini.
    \item Perancangan Perangkat Lunak
    Perancangan perangkat lunak berguna untuk mempermudah penulis dalam membuat gambaran rancangan Sistem \textit{e-procurement}. Beberapa \textit{software} yang dapat membantu dalam perancangan perangkat lunak diantaranya, \textit{Codeigneter} sebagai IDE (\textit{Integrated Development Environment}), \textit{Visio & Star UML} sebagai perancangan proses bisnis yang akan dikembangkan dan lain-lain.
\end{enumerate}

\subsection{Pembuatan Simulasi/Demonstrasi}
Tujuan 	: Membangun Sistem \textit{e-procurement} dalam pencarian 
vendor terbaik.
Masukan	 : Data Primer, data sekunder.
Metode 	: Studi Pustaka.
Keluaran	: Pembangunan sistem.
Berdasarkan rancangan system e-procurement yang dibuat, demonstrasi dibangun dengan tujuan menguji sistem yang akan dibangun untuk melihat kesesuaian rancangan dengan harapan yang ingin dicapai.
Adapun keluaran dari tahap ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Pembangunan Sistem\\
    Penulis membangun sistem \textit{e-procurement} untuk menentukan vendor terbaik. Pembangunan sistem ini menggunakan beberapa \textit{system} pendukung baik berupa \textit{software} sebagai penunjang kelancaran yang berfungsi sebagai berikut:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Codeigneter}
        Sebagai IDE (\textit{Integrated Development Environment}) yang digunakan untuk menulis \textit{code} menggunakan Bahasa pemgrograman Java serta \textit{library-library} pendukung yang menunjang fitur-fitur yang akan diterapkan pada aplikasi.
        \item \textit{Visio}
        Sebagai pendukung untuk penjelasan proses bisnis aplikasi yang dibangun pada penelitian ini. Mulai dari sistem yang sedang berjalan, yang akan dibangun serta arsitektur database.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Pengujian}
Tujuan		: Menguji dan mengevaluasi pembangunan sistem.
Masukan	: Data primer, data sekunder.
Metode		: Studi Pustaka.
Keluaran	: Hasil pengujian sistem.
Setelah demonstrasi dilakukan maka dilakukan pengujian terhadap sistem untuk mengetahui apakah sistem telah memenuhi kebutuhan user nantinya. Adapun keluaran dari tahap ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Hasil pengujian sistem\\
    Pengujian sistem dilakukan pada setiap komponen yang ada, tujuannya adalah untuk memeriksa apakah suatu sistem yang dihasilkan sudah dapat dijalankan. Jika ada kekurangan dalam perancangan sistem maka dilakukan evaluasi dan perancangan ulang, tapi jika tidak ada maka akan dianggap telah selesai.
\end{enumerate}

\subsection{Kesimpulan}
Tujuan		: Mengambil kesimpulan dan saran berdasarkan masalah, 
  metode yang digunakan dan hasil pengujian sistem.
Masukan	: Data primer, data sekunder.
Metode	: Studi Pustaka.
Keluaran	: Hasil penelitian.
Berdasarkan analisis hasil pengujian sistem maka penulis dapat menuliskan kesimpulan dari hasil penelitian ini. Adapun keluaran dari tahap ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Hasil Penelitian\\
    Hasil penelitian ini diharapkan dapat memberikan jawab dari permasalahan yang dibahas, dapat menyimpulkan metode yang digunakan dalam penelitian ini, dan dapat memaparkan hasil pengujian sistem secara detail. 
\end{enumerate}





